港珠澳橋施工醜聞 210樣本涉造假75%屬結構位置 政府拒具體披露

港珠澳橋施工醜聞 210樣本涉造假
75%屬結構位置 政府拒具體披露

要聞

【本報訊】港珠澳大橋涉及石屎樣本懷疑造假事件擾攘多日，運房局、土木署及路政署多名官員首度向立法會交代事件，路政署署長鍾錦華首度披露，涉造假樣本多達210個，其中75%即159個在工程結構位置，包括45個地下及水下樁柱，但當局拒披露具體位置，僅稱13處已作打石屎槍測試，多名議員要求當局就涉事位置全面進行更嚴謹的抽芯檢驗，當局拒作承諾，稱需諮詢獨立機構意見才作決定。
記者：鍾雅宜

立法會交通事務委員會昨日舉行特別會議討論事件，運房局局長張炳良指一直將工程質素放首位，認為路政署亦是事件受害者，署方正調查事件，在未有調查結果前希望社會保持冷靜，不應作過份揣測。截至6月3日涉事工程中3,000個結構關鍵位置，已完成2,000個打石屎槍測試，全部合乎要求，當局亦決定進行取芯測試，聘請機構監督打石屎槍及取芯測試工作，料今年10月底前完成。

港珠澳大橋的工程結構位置有159個涉造假的樣本。謝榮耀攝

45個涉地下及水底樁柱

土木工程拓展署署長林世雄稱，已檢視了17萬個測試樣本，發現有0.1%數據涉及調包問題，即210個樣本，已交路政署跟進。路政署署長鍾錦華首度披露，自5月28日至6月1日共接收到210個混凝土測試樣本懷疑造假資料，檢視了203個及鎖定工程範圍，涉及159個結構位置和44個非結構位置，並會優先就結構位置進行強度測試，當中包括10個建築物位置、29個隧道位置、28個橋位置和47個其他位置，至今已完成13個打石屎槍檢測，強度達到要求。
鍾錦華稱，另有45個屬地下或水下樁柱位置，無法進行打石屎槍測試，但有關樁柱在建造時已抽取了5%的石屎芯作測試，當局會比對該樣本是否與出問題樣本有重複，如有可進行抽芯測試。但他拒交代涉及210個問題樣本位置，僅稱在大橋、香港口岸及屯門至赤鱲角連接路均有。

鍾錦華（中）及林世雄（右）昨就造假事件作交代。

打石屎槍測試未見異常

多名議員批評政府做法不當，議員毛孟靜指事件是大白象工程大陸化，變豆腐渣工程；議員田北辰則批評為何土木署在發現測試樣本有問題後，仍向涉事公司批出其他顧問合約；民主黨鄺俊宇指事件是大醜聞，質疑政府處理事情嘆慢板。張炳良否認政府有嘆慢板。
朱凱廸質疑當局何以未發現有調包情況，即係「呃少少就查到，呃大大就查唔到」。林世雄稱任何制度都未必能完全杜絕蓄意違規情況。多名議員亦要求當局全面就問題樣本進行取芯測試，議員劉小麗稱如石屎要造假，可能是「水份太多或石仔太少」，只測試表面未必可測試出，要求當局就159個結構位置進行抽芯測試。
鍾錦華強調經目測及打石屎槍方式未發現有異常，如何進行取芯測試需徵詢獨立專業機構意見，取芯不是簡單問題，是在結構關鍵位置取出石屎，或破壞原有結構，如在樁柱有很多鋼筋，弄斷鋼筋影響很大，有鋼筋的石屎亦不宜做測試。當局已聘請黃志明建築工程師有限公司作為獨立機構進行監督。被問到會否向涉事顧問公司索償，林世雄指正就事件諮詢律政司意見，如可追究會追究到底。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

相關新聞

土木署瞞張炳良10個月

要聞 6小時前

抽驗地底石屎芯恐割斷鋼筋

要聞 6小時前

嘉科曾參與其他基建化驗

要聞 6小時前